---
title: >-
    بخش دوم - قسمت اول
---
# بخش دوم - قسمت اول

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چنین دارم از پیر داننده یاد</p></div>
<div class="m2"><p>که شوریده ای رو به صحرا نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>پدر در فراقش نخورد و نخفت</p></div>
<div class="m2"><p>پسر را ملامت بکردند، گفت:</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از آن گه که یارم کس خویش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>دگر با کسم آشنائی نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به حقش که تا حق جمالم نمود</p></div>
<div class="m2"><p>دگر هر چه دیدم خیالم نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نشد گم که رو از خلایق بتافت</p></div>
<div class="m2"><p>که گم کرده ی خویش را بازیافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>پراکندگانند زیر فلک</p></div>
<div class="m2"><p>که هم در توان خواندشان هم ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>قوی بازوانند کوتاه دست</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند شیدا و هشیار مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نه سودای خودشان نه پروای کس</p></div>
<div class="m2"><p>نه در گنج توحیدشان جای کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>برآشفته عقل و پراکنده هوش</p></div>
<div class="m2"><p>ز قول نصیحت گر آنده گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تهیدست مردان پرحوصله</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان نوردان بی قافله</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به دریا نخواهد شدن بط غریق</p></div>
<div class="m2"><p>سمندر چه داند عذاب حریق</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>عزیزان پوشیده از چشم خلق</p></div>
<div class="m2"><p>ز زنارداران پوشیده دلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به خود سرفرو برده همچون صدف</p></div>
<div class="m2"><p>نه مانند دریا برآورده کف</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گرت عقل یار است از اینان رمی</p></div>
<div class="m2"><p>که دیوانه در صورت آدمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نه مردم همین استخوانند و پوست</p></div>
<div class="m2"><p>نه هر صورتی جان و معنی در اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نه سلطان خریدار هر بنده ای است</p></div>
<div class="m2"><p>نه در زیر هر ژنده ای زنده ای است</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اگر ژاله هر قطره ای در شدی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خر مهره بازار از او پر شدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>قضا را من و پیری از فاریاب</p></div>
<div class="m2"><p>رسیدیم در خاک مغرب به آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>مرا یک درم بود و برداشتند</p></div>
<div class="m2"><p>به کشتی و درویش بگذاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سیاهان براندند کشتی چو دود</p></div>
<div class="m2"><p>که آن ناخدا، ناخدا ترس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>مرا گریه آمد زتیمار جفت</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن گریه قهقه بخندید و گفت:</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>مخور غم برای من ای پر خرد</p></div>
<div class="m2"><p>مرا آن کس آرد که کشتی برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بگسترد سجاده بر روی آب</p></div>
<div class="m2"><p>خیال است پنداشتم یا به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز مدهوشیم دیده آن شب نخفت</p></div>
<div class="m2"><p>نظر بامدادان به من کرد و گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>عجب مانده ی ای یار فرخنده زای</p></div>
<div class="m2"><p>ترا کشتی آورد، ما را خدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چرا اهل معنی بدین نگروند</p></div>
<div class="m2"><p>که ابدال در آب و آتش روند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نه طفلی کز آتش ندارد خبر</p></div>
<div class="m2"><p>نگهداردش مار مهرور</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>پس آنان که در وجد مستغرق اند</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز در عین حفظ حق اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نگه دارد از تاب آتش خلیل</p></div>
<div class="m2"><p>چو تابوت موسی زغرقاب نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو کودک به دست شناور در است</p></div>
<div class="m2"><p>نترسد اگر دجله پهناور است</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تو بر روی دریا قدم چون زنی</p></div>
<div class="m2"><p>چو مردان، که بر خشک تر دامنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>مگر دیده باشی که در باغ وراغ</p></div>
<div class="m2"><p>بتابد به شب کرمکی چون چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>یکی گفتش ای کرمک شب فروز</p></div>
<div class="m2"><p>چه بودت که پیدا نباشی به روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ببین کآشتی کرمک خاکزاد</p></div>
<div class="m2"><p>جواب از سر روشنائی چه داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>که من روز و شب جز به صحرانیم</p></div>
<div class="m2"><p>ولی پیش خورشید پیدا نیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>قدم پیش نه کز ملک بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>که گر بازمانی، زدد کمتری</p></div></div>
<div class="n" id="bn37"><p>رتیمه و رتمه نخی است که به انگشت بندند تا چیزی را به خاطر داشته باشند. مؤلف گوید: این معنی سخن یکی از شعرای ایران را به خاطر همی آورد. خدایش خیر دهاد چه نیک سروده است:</p></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نگردد تا فراموش آنچه گفتی دردمندان را</p></div>
<div class="m2"><p>بر انگشت تو میخواهم که بندم رشته ی جان را</p></div></div>
<div class="n" id="bn39"><p>شیخ نجم الدین را در قبال پرسشی که از او شد، نیک پاسخ داد: او را پرسیده بودند که زمانی که گوئیم: «اللهم صل علی محمد کما صلیت علی ابراهیم و آل ابراهیم » با وجودی که رتبه ی پیامبر ما(ص) از رتبه ابراهیم (ع) بالاتر است، آیا تشبیه صحیح است یا نه؟</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>شیخ نجم الدین پاسخ گفته است: منظور آن نیست که ایشان به درجه ی ابراهیم و آل وی رسند و از خط ایشان بهرمند شوند.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>کسانی که معانی کلام را نمی شناسند، چنین پنداشته اند، اما مراد آن است که این رغبت بیان شود که خداوند بزرگداشت و اجلال در خور ایشان را عملی کند چنان که با ابراهیم و آل وی نیز به استحقاق ایشان عمل فرموده است.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>خواهش در این جا آن است که ذات پروردگار آن را که در خور پیامبر است برگزیند هر چند که از آنچه در خور ابراهیم بوده است فزونتر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>در سخن نظایر این گونه تشبیه بسیار آمده است. چنان که کسی به دیگری که یکی از بندگانش را پوشانده یا انعام دیگر کرده است، گوید: با این یکی نیز چنان کن که با آن دیگری کردی. هر چند اولی را فضلی بر دیگری نبود و آخری استحقاق بیشتری را واجد نیز بود.</p></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>به فتراک پاکان درآویز چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که عارف ندارد ز دریوزه ننگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>برو خوشه چین باش سعدی صفت</p></div>
<div class="m2"><p>که گردآوری خرمن معرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دلم به کوی تو دامن کشان رود ترسم</p></div>
<div class="m2"><p>که سوی خانه گریبان چاک چاک برد.</p></div></div>
<div class="n" id="bn47"><p>امی کسی است که نوشتن نداند. واژه بمنسوب واژه ی امت عرب بود که به ندانستن خط و کتاب معروف بوده اند. و وصف امی پیامبر(ص) یا از این حیث است یا از حیث نسبت وی به ام القری(مکه) است.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>چه مردمان آنجا نیز چنان معروف بوده اند. همچنین ممکن است امی منسوب به ام به معنی مادر بود. یعنی وی همچنان بوده است که از مادر زاده شده یعنی نوشتن نیاموخته است. بدین ترتیب، زمانی که گوئیم پیامبر ما امی است، یکی از این سه وجه منظور است.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>بدان همچنان که اکسیر در سبد پیرزنان یافت نمی شود، بل در گنجینه ی پادشاهان بزرگ یافت همی آید. اکسیر سعادت ابدی نیز نزد این و آن نیست و جز در گنجینه های الهی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>و گنجینه های حق جلا و علا که در آسمان هاست، جواهر مجرد روحانی است و در روی زمین دل انبیاء و اولیاء. و آن کس که این اکسیر از جز اینان خواهد، راه گم کند و از راه راست لغزد.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>و عاقبت کارشان ریا و ساختگی است و نیز افلاس و ساختگی بودنش زود مکشوف شود و حقیقت حالش نموده شود.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>حق آن است که ایشان را با این گفته ی خداوند مخاطب قرار دهند که «فکشفنا عنک غطأک فبصرک الیوم جدید» از کمال مهربانی و رحمت خداوندی نسبت به بندگان است که یکصد و بیست و چهار هزار نبی پی در پی بفرستاده است که نسخه ای از این اکسیر آدمیان را آموزاند و ایشان را راه وصول بدین امر جلیل نمایاند.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>خود این ارسال را چنین ممدوح داشته است. «هوالذی بعث فی الامیین رسولا» منهم، یتلوا علیهم آیاته و یزکیهم و یعلمهم الکتاب و الحکمه و ان کانوا من قبل لفی ضلال مبین ».</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>که مراد از تزکیه - خداوند بهتر داند - پاکیزه ساختن ایشان و دور کردنشان از صفات درندگان و حیوانات و مراد از تعلیم، آراستن ایشان به صفات فرشتگاه مقرب و فی الجمله مجرد ساختن ایشان از صفات ناپسند و آرایششان به کمالات است و از همه مراد آن که دل و تن آدمی به سوی خداوند متوجه شود و از جز او منصرف گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>از سخنان بزرگان: شکرگزار را نعمت افزوده شود و کافر نعمت را مردودی حاصل آید. خردمندترین مردم، عذرخواه ترین ایشان است.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>زین العابدین (ع) را پرسیدند که کدامین عمل از دیگرکارها افضل است؟ گفت: این که به قوت خرسند باشی، سکوت پیشه کنی و بر رنج بردبار باشی و بر خطا نادم.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>نیز از سخنان اوست که: کسی که سکوت پیشه کند، در چشم ها هیبت گیرد و مردمان به وی حسن ظن برند.</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>گفتی خبر دوست شنیدی چه شدت حال</p></div>
<div class="m2"><p>این ها زکسی پرس که از خود خبری داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>آن را که رسد ناوک دل دوز تو بر چشم</p></div>
<div class="m2"><p>ناکس بودار چشم دگر پیش ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بود نور خرد در ذات انور</p></div>
<div class="m2"><p>بسان چشم سر در چشمه ی خور</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>اگر خواهی که بینی چشمه ی خور</p></div>
<div class="m2"><p>ترا حاجت فتد با چشم دیگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چه چشم سر ندارد طاقت و تاب</p></div>
<div class="m2"><p>توان خورشید تابان دید از آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چو از وی روشنی کمتر نماید</p></div>
<div class="m2"><p>ترا ادراک آن دم می فزاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چو مبصر از بصر نزدیک گردد</p></div>
<div class="m2"><p>بصر ز ادراک او تاریک گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>ندارد ممکن از واجب نمونه</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه داندش آخر، چگونه</p></div></div>
<div class="n" id="bn66"><p>دنیا خواهان سه چیز است: بی نیازی، عزت و راحت. کسی که به دنیا پرهیز پیشه کند، عزت یابد، کسی که قناعت ورزد مستغنی شود و کسی که کم کوشد، راحت آرد.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>کلینی از ابان بن تغلب نقل کرده است که: از ابی عبدالله(ع) درخواستم که مرا از حق مؤمن خبر ده. فرمود بگذارش و تکرارمکن. گفتم: فدایت شوم و باز همان سؤال را تکرار کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>فرمود: این که نیم مالت را به وی دهی. سپس مرا نگریست و حال مرا دریافت و فرمود: ای ابان مگر نمیدانی که خدای عزوجل ایثارکنندگان بر نفس خویش را ذکر فرموده است؟ گفتم: بلی فدایت شوم.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>فرمود: زمانی که حال خود با مؤمن تقسیم کردی. هنوز ایثار نکرده ای چه در آن صورت یکسان اید. زمانی ایثار کنی که از نصف دیگر نیز چیزی به وی بخشی.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>سید شریف ضمن نقل اختلاف نظر راجع به واژه ی الله و اشتقاق آن گوید: چنان که عقلا در قبال ذات حق تعالی و صفاتش به سبب احتجابش به انوار عظمت حیران اند، در واژه ی الله نیز متحیراند.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>گوئی بر این کلمه نیز اشعه ای از انوار خدائی تابش یافته است که چشم بینندگان را خیره می دارد. اختلاف شده است که این کلمه سریانی است یا عربی، اسم است یا صفت مشتق و اگر مشتق است، اصلش چیست. و این که اگر غیر مشتق است، علم است یا غیر علم.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>در کافی، باب دعائم کفر از علی بن حسین(ع) نقل شده است که فرمود: منافق کسی است که نهی کند و نپذیرد، بدانچه نکند امر دهد.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>تا آن جا که فرمود: شب کند و با سیری تمام همش شام است. صبح برخیزد و تمام همش خواب بعد بود و شب زنده داری نکند.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>در همان کتاب از ابوعبدالله(ع) نقل است که، رسول خدا(ص) فرمود: زیادتی خشوع تن بر آنچه در قلب است، نزد ما نفاق نامیده می شود. این حدیث، آخرین حدیث باب موصوف است.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>ابراهیم بن ادهم به طواف بود. جوانی زیباروی و موی برندمیده را دید و لختی به وی نگریست و سپس رو از او گرداند و در بین مردمان شد.</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>زمانی که به خلوت آمد، کسی بر او خرده گرفت که: پیش از این ندیده بودیم که به موی برندمیده ای بنگری؟ گفت: وی فرزند من است، به خراسان کودک که بود، ترکش کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>زمانی که بزرگ شده، در جستجوی من از آن سامان بیرون شد. از آن ترسیدم که وی مرا از خداوند به خود مشغول دارد و نیز برحذر شدم مبادا مرا بشناسد و به من انس گیرد. و سپس سرود:</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>در هوای تو مردمان را یکسره ترک بگفتم، و فرزندان خویش برای دیدن تو یتیم بکردم. اگر در ره عشق مرا قطعه قطعه کنند، دل هرگز مشتاق غیر تو نخواهد شد.</p></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>راضی به غم جدائیم خواهی ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>بیگانه ز آشنائیم خواهی ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>جور تو زیاده از حد صبر من است</p></div>
<div class="m2"><p>مشهور به بیوفائیم خواهی ساخت</p></div></div>